Setiap individu sejak kecil dididik dalam lingkungan keluarga. Meskipun 
pendidikan dalam keluarga merupakan pendidikan yang informal, tetapi 
pendidikan dalam keluarga merupakan bekal bagi kehidupan anak selanjutnya. 
Ketika memasuki usia sekolah, setiap anak belajar secara terencana untuk 
mengikuti kurikulum yang diberlakukan pihak sekolah, dan karenanya setiap anak 
memperoleh pendidikan dan pengajaran yang sama dalam satu jenjang 
pendidikan, begitu seterusnya sampai anak dapat menuntaskan suatu jenjang 
pendidikan secara resmi (Terang Hidup, 12 Oktober 2006). 
Selama minimal enam jam per hari anak berada di lingkungan sekolah. Di 
luar jam sekolah, anak akan kembali ke rumah, yang berarti pendidikan 
sepenuhnya menjadi tanggung jawab para orang tua. 
Salah satu cara orang tua agar anaknya dapat memanfaatkan waktunya 
secara konstruktif ialah dengan mengikutsertakan anaknya dalam kegiatan les. 
Dari sekian banyak mata pelajaran salah satu yang sering mengundang keinginan 
orang tua untuk mengikutsertakan anaknya dalam kegiatan les adalah mata 
pelajaran matematika. Hal ini dikarenakan pelajaran matematika membutuhkan 
usaha yang keras, kesungguhan, dan ketelitian dalam pengerjaannya. Pada 
umumnya anak tidak menyukai pelajaran matematika, karena tingkat abstraksi 
dan kesulitannya yang tinggi. 
Dari hasil wawancara dengan pengajar di IMA, Bapak Budi, diperoleh 
keterangan dengan mengikuti kursus IMA, anak akan terlatih untuk dapat 
berhitung dengan cepat dan tepat, sehingga dapat memudahkan pelajaran 
berhitung matematika di sekolah. Ia juga memberikan penjelasan secara teknis 
tentang IMA, bahwa didalam kursus IMA terdapat grade-grade. Setiap anak 
memulai dari grade sepuluh sebagai grade dasar yang berlanjut sampai grade satu 
sebagai grade tertinggi. Dengan menggunakan alat bantu berupa sempoa, setiap 
anak dilatih untuk mampu berhitung secara cepat dan tepat. Setelah grade 
sepuluh, anak akan dilatih untuk memecahkan persoalan hitungan tanpa 
menggunakan sempoa lagi. Anak dilatih untuk memetakan sempoa dalam 
kognisinya, sehingga tanpa bantuan sempoa yang nyata anak tetap dapat 
memecahkan persoalan hitungan. Hal serupa juga diungkapkan oleh Staff 
Marketing IMA Jawa Barat, Bapak Roni yang menyatakan semakin dini anak 
belajar, maka akan semakin mudah anak memetakan sempoa dalam kognisinya. 
IMA selain melatih anak untuk terampil berhitung, juga membuat anak 
termotivasi untuk mengerjakan hitungan secara baik dan benar, menghayati 
kegiatan berhitung sebagai kebutuhan. 
Dalam satu kelas, setiap anak selalu diperhatikan dan diamati 
perkembangannya satu per satu. Materi pelajaran terpilah   pilah ke dalam 
beberapa grade. Setiap grade bertujuan untuk memantapkan suatu pokok ajaran, 
sehingga memudahkan siswa untuk menguasai materi yang selanjutnya akan 
menjadi dasar pemahaman yang kuat dan mantap untuk mengikuti grade 
selanjutnya. Anak yang merasa sudah menguasai materi dengan mantap akan 
tertantang untuk mendapatkan nilai yang terbaik. Ini berarti pada diri anak telah 
terbentuk salah satu ciri motif berprestasi, yaitu melakukan sesuatu sebaik 
mungkin.(McClelland, 1953) 
Untuk melewati setiap grade diadakan ujian nasional yang akan 
menentukan bisa tidaknya anak melanjutkan ke grade selanjutnya. 
Menurut Mc.Clelland (1953) motif berprestasi adalah dorongan yang 
berkaitan dengan usaha untuk mencapai keberhasilan dalam berkompetisi dengan 
berbagai standar keunggulan. Siswa yang memiliki motif berprestasi tinggi 
biasanya menunjukkan keinginan dan usaha yang lebih tinggi dalam meraih 
prestasi. Sebaliknya siswa yang memiliki motif berprestasi rendah kurang 
memperlihatkan usaha untuk meraih prestasi.  
Anak dengan perilaku ulet dalam menyelesaikan persoalan matematika, 
mempunyai kecenderungan kuat untuk menyelesaikan soal matematika yang telah 
dimulai, tidak menyia   nyiakan waktu, dapat mencapai taraf keahlian yang lebih 
tinggi menunjukkan ciri perilaku motif berprestasi yang tinggi. Sebaliknya, anak 
yang tidak pernah mengerjakan PR matematika, menyia   nyiakan waktu, kurang 
memiliki kecenderungan untuk menyelesaikan soal matematika yang telah 
dimulai menunjukkan ciri motif berprestasi yang rendah. 
Wawancara yang dilakukan peneliti terhadap 10 siswa kelas 1 - 5 SD  X  
Bandung (yang terdiri dari lima siswa yang tidak mengikuti IMA dan lima siswa  
mengikuti IMA) menunjukkan bahwa 60% siswa yang tidak mengikuti IMA, 
menyatakan mengerjakan PR matematika karena terpaksa, kadang   kadang 
membolos dengan alasan sakit padahal sebenarnya malas, jarang memperhatikan 
pelajaran matematika yang diterangkan guru ketika di kelas, jarang mengulang 
pelajaran matematika ketika pulang sekolah. Perilaku diatas merupakan ciri motif 
berprestasi yang rendah dalam pelajaran matematika. Tetapi 40% menyatakan 
mengerjakan PR matematika setiap hari, tidak pernah membolos walaupun 
kadang   kadang merasa malas, sering mengulang pelajaran matematika sepulang 
dari sekolah, aktif dalam menjawab soal   soal matematika di kelas. Perilaku 
diatas menunjukkan motif berprestasi yang tinggi dalam pelajaran matematika. 
Sisanya, lima orang yang mengikuti IMA di cabang  Y , 60% diantaranya 
menunjukkan motif berprestasi yang tinggi,  dan 40% menunjukkan motif 
berprestasi yang rendah. Siswa yang menunjukkan ciri   ciri motif berprestasi 
rendah mengatakan bahwa ia malas mengulang pelajaran atau jarang mengerjakan 
PR matematika karena tidak bersemangat, kadang   kadang malas untuk pergi 
kursus, dan malas untuk aktif di kelas kursus. Siswa yang menunjukkan ciri motif 
berprestasi yang tinggi menunjukkan perilaku senang mengerjakan PR tanpa 
disuruh, aktif dalam kelas kursus, menunjukkan hasil yang baik dalam ujian 
nasional kursus. 
 Pada sampel yang mengikuti IMA, terdapat siswa yang memiliki ciri   
ciri motif berprestasi yang tinggi, tetapi ada juga siswa yang memiliki motif 
berprestasi yang rendah. Sebaliknya pada siswa yang tidak mengikuti IMA, 
terdapat siswa yang memiliki ciri   ciri motif berprestasi yang tinggi, tetapi ada 
juga siswa yang memiliki motif berprestasi yang rendah, Hal tersebut 
menunjukkan adanya variasi dalam motif berprestasi. Melihat kondisi tersebut, 
peneliti tertarik untuk melihat perbedaan motif berprestasi dalam mata pelajaran 
matematika pada siswa kelas 1 - 5 SD  X  yang mengikuti dan tidak mengikuti 
kursus IMA cabang  Y  di Bandung. 
 Apakah terdapat perbedaan motif berprestasi dalam mata pelajaran 
matematika pada siswa kelas 1 - 5 SD  X  yang mengikuti dan tidak mengikuti 
kursus Internasional Mental Aritmatika (IMA) di cabang  Y  Bandung. 
 Penelitian ini bermaksud untuk memperoleh gambaran perbedaan motif 
berprestasi dalam pelajaran matematika pada siswa kelas 1 - 5 SD  X  yang 
mengikuti dan tidak mengikuti kursus Internasional Mental Aritmatika (IMA) di 
cabang  Y  Bandung. 
Tujuan penelitian ini ingin mengetahui seberapa besar perbedaan motif 
berprestasi dalam pelajaran matematika pada siswa kelas 1 - 5 SD  X  yang 
mengikuti dan tidak mengikuti kursus Internasional Mental Aritmatika (IMA) di 
cabang  Y  Bandung.  
  Sebagai sumbangan yang diharapkan dapat memperkaya 
penelitian dan pemahaman kajian bidang ilmu psikologi 
pendidikan di Indonesia. 
  Sebagai sumbangan bagi peneliti selanjutnya untuk memperkaya 
penelitian tentang motif berprestasi dalam mata pelajaran 
matematika. 
  Sebagai informasi bagi orang tua mengenai aspek   aspek apa 
saja yang berpengaruh dalam usaha untuk meningkatkan motif 
berprestasi pelajaran matematika pada anaknya. 
  Sebagai informasi bagi para pengajar di kursus IMA mengenai 
aspek   aspek apa saja yang berpengaruh dalam usaha untuk 
meningkatkan motif berprestasi pelajaran matematika pada 
siswanya. 
 Setiap siswa dididik di lingkungan sekolah sebagai bekal pendidikan di 
kehidupan selanjutnya. Namun banyak orang tua merasa bahwa pendidikan di 
sekolah belum cukup untuk membekali anak-anak mereka dalam kehidupan 
selanjutnya, oleh karena itu banyak orang tua siswa yang mengikutsertakan 
anaknya ke kursus atau les tambahan yang diharapkan mampu menambah bekal 
pendidikan bagi anak mereka. 
Kursus yang paling banyak diminati orang tua untuk mengikutsertakan 
anaknya adalah kursus matematika. Matematika seringkali dianggap sebagai 
pelajaran yang paling mengkhawatirkan bagi orang tua maupun siswa, karena 
tingkat abstraksinya yang tinggi. Hal ini menyebabkan munculnya berbagai 
kursus seperti Internasional Mental Aritmatika (IMA) dan Kumon yang 
diharapkan dapat meningkatkan potensi anak dalam bidang matematika. Kursus   
kursus ini diharapkan juga dapat menjawab kekhawatiran orang tua akan potensi 
anak dalam pelajaran matematika. 
Kursus IMA khususnya memberikan dasar perhitungan operasional yang 
mantap sehingga diharapkan dapat menjadi bekal bagi pelajaran matematika yang 
membutuhkan perhitungan operasional yang lebih sulit dan penalaran. Di samping 
itu, kursus IMA juga memberikan materi pengajaran secara bertahap yang 
selanjutnya akan diakhiri dengan ujian nasional untuk setiap grade nya. Anak 
yang merasa sudah menguasai materi dengan mantap akan berusaha untuk 
mandapat nilai yang terbaik dalam ujian nasional. Hal ini berarti dalam diri anak 
telah terdapat salah satu ciri motif berprestasi, yaitu ingin mendapat hasil sebaik 
mungkin.  
Dalam kursus IMA, setiap kelasnya terdiri dari kurang lebih 5-10 orang. 
Hal ini membuat pengajar IMA dapat lebih memfokuskan perhatiannya pada 
siswa daripada di kelas sekolah. Dalam kelas IMA, pengajar dapat membimbing 
anak didiknya satu per satu dan lebih mendalam sehingga perkembangan setiap 
anak dapat dipantau. 
Menurut Hurlock (1978), siswa kelas 1-5 SD berada pada tahap 
perkembangan late childhood. Pada tahap ini perilaku anak sangat dipengaruhi 
oleh teman sebayanya, sehingga masa ini disebut juga sebagai gang age. Hurlock 
(1978) menyatakan bahwa agar anak dapat diterima di lingkungan nya, maka anak 
melakukan aktivitas yang sama dengan anak seusianya.  
McClelland (1953), mendefinisikan motif berprestasi sebagai dorongan 
sosial pada diri siswa yang mengarahkan tingkah laku individu untuk berprestasi 
dalam meraih keberhasilan dan berjuang untuk mencapai standar keunggulan. 
McClelland (dalam Hurlock 1980) menyatakan bahwa motif berprestasi akan 
membantu usaha siswa untuk mewujudkan potensi-potensi yang dimilikinya 
untuk memenuhi tuntutan prestasi dari diri maupun lingkungan. Oleh karena motif 
berprestasi merupakan motif sosial, maka taraf motif berprestasi akan berbeda 
pada setiap individu, tergantung pada sejauh mana siswa dapat mengembangkan 
kreativitasnya, belajar mengetahui kesalahannya, mempertimbangkan resiko tugas 
yang ditempuhnya, dan tanggung jawabnya. Karena itulah ada siswa yang 
memiliki motif berprestasi tinggi dan ada yang memiliki motif berprestasi yang 
rendah. 
 Menurut McClelland (1953), motif berprestasi memiliki aspek, yaitu 
tanggung jawab, kebutuhan untuk memperoleh umpan balik, memiliki resiko yang 
moderat (mengerjakan tugas dengan tingkat kesulitan moderat, dalam arti tidak 
terlalu mudah dan tidak terlalu sulit), kreatif, dan inovatif. 
 Menurut McClelland (1953), pengalaman keberhasilan atau kegagalan 
akan mempengaruhi afektif seseorang. Individu yang mengalami keberhasilan 
dalam mengerjakan tugas akan mengantisipasi keberhasilan pada tugas 
berikutnya. Demikian juga pada individu yang mengalami kegagalan secara terus 
  menerus akan mengantisipasi kegagalan pada tugas yang dihadapinya. 
Pengalaman ini akan mempengaruhi kekuatan motif berprestasinya. McClelland 
menambahkan bahwa motif berprestasi dipengaruhi juga oleh fear of failure, yaitu 
suatu kecemasan akan gagal   terutama terjadi di dalam situasi tugas yang relatif 
berstruktur   yang mengakibatkan individu tidak dapat berfungsi secara optimal. 
Sependapat dengan Mc.Clelland, Atkinson dan Feather (1960) 
menyatakan bahwa dalam situasi stress, orang yang cemas lebih banyak 
mengalami pengaruh yang merugikan, dibandingkan dengan yang kurang cemas. 
Selain itu, orang yang cemas juga lebih dipengaruhi oleh laporan mengenai 
kegagalannya dan sulit untuk mencapai prestasi yang baik. Sarason (1960) 
menyimpulkan bahwa individu yang cemas menganggap dirinya rendah dan pada 
umumnya kurang puas terhadap dirinya, dibandingkan dengan individu yang 
kurang cemas. Pendapat yang paling memungkinkan untuk diterima adalah pada 
situasi yang mengancam, kecemasan akan muncul dalam bentuk tingkah laku 
yang akan mengganggu efisiensi kerja khususnya untuk tugas-tugas yang sifatnya 
sulit dan kompleks. 
Menurut McClelland (1953), secara garis besar, tinggi rendahnya motif 
berprestasi dipengaruhi oleh dua faktor, yaitu individual dan lingkungan. Faktor 
individual adalah inteligensi dan penilaian individu terhadap kemampuan dirinya. 
Inteligensi akan mempengaruhi prestasi belajar yang dicapainya. Penilaian 
individu merupakan komponen kepribadian yang dibentuk berdasarkan penilaian 
atau pandangan orang lain mengenai individu tersebut maupun melalui penilain 
individu sendiri mengenai kondisi fisiknya dan kemampuannya melakukan tugas. 
Di samping itu faktor lingkungan yaitu keluarga, sekolah, dan sosial. Siswa yang 
mendapat dukungan untuk berprestasi dari keluarga, teman   teman, dan tempat 
kursus akan mempunyai motif berprestasi yang lebih tinggi daripada siswa yang 
tidak mendapat dukungan dari lingkungan. Untuk dapat meningkatkan motif 
berprestasi siswa, lingkungan sekolah juga harus menyediakan fasilitas dan 
memberi support kepada siswa.  
 Menurut McClelland (1953), siswa yang memiliki motif berprestasi yang 
tinggi percaya pada kemampuan yang dimilikinya, bertanggung jawab atas 
tindakannya, menetapkan nilai yang akan dicapainya, berusaha mencari umpan 
balik, berupaya melakukan sesuatu dengan cara yang kreatif dan inovatif, 
berusaha mencapai harapan yang tinggi dengan usaha keras dan ulet, memilih 
tugas yang resikonya moderat, mengadakan perencanaan dengan memperhatikan 
ketepatan jadwal. Sebaliknya siswa yang didominasi motif berprestasi yang 
rendah kurang percaya pada kemampuan yang dimilikinya, kurang bertanggung 
jawab atas tindakannya, tidak berusaha menyelesaikan tugas   tugasnya, berusaha 
menghindar dari umpan balik, diliputi perasaan cemas, sehingga menghambat 
kemampuannya dalam mengaktualisasikan potensinya. 
kelas 1 - 5 
matematika: 
matematika: 
lingkungan: 
(peers,  
kursus) 
Faktor individual: 
lingkungan: 
(peers, 
kursus) 
Faktor individual: 
1. Setiap siswa kelas 1-5 SD  X  Bandung memiliki motif berprestasi. 
2. Perbedaan motif berprestasi setiap siswa kelas 1-5 SD  X  Bandung 
dipengaruhi oleh faktor lingkungan maupun individual. 
3. Siswa kelas 1-5 SD  X  Bandung yang kreatif-inovatif, memperhatikan 
umpan balik, memilih resiko yang moderat, dan bertanggung jawab 
terhadap tugas   tugas nya akan memiliki motif berprestasi yang tinggi. 
4. Siswa kelas 1-5 SD  X  Bandung yang tidak kreatif-inovatif, tidak 
memperhatikan umpan balik, memilih resiko yang terlalu rendah atau 
terlalu tinggi, dan tidak bertanggung jawab terhadap tugas   tugasnya 
memiliki motif berprestasi yang rendah. 
 Terdapat perbedaan motif berprestasi dalam pelajaran matematika antara 
siswa kelas 1   5 SD  X  yang mengikuti dan tidak mengikuti kursus 
Internasional Mental Aritmatika (IMA) cabang  Y  di Bandung. 
 Motif berasal dari bahasa Latin  movere  yang artinya to move atau 
 penggerak  sehingga dapat diartikan kekuatan yang menggerakkan individu 
untuk melakukan tindakan tertentu, karena motif merupakan penggerak tingkah 
laku, maka motif dapat dianggap sebagai determinan atau penentu tingkah laku. 
Motif adalah  a strong affective assosiation, characterized by anticipatory goal 
direction and based on past assosiation with pleasure and pain  menurut 
McClelland (1951: 466). 
 Berikutnya ditambahkan lagi pengertian dari motif berprestasi sebagai 
berikut:  motive is the re-integration by a cues of a change in an affective 
situation . Dari definisi ini, pengertian re-integration dapat diartikan sebagai 
 sesuatu yang telah dipelajari pada masa lalu . Seringkali motif ini dikaitkan 
sebagai hasil belajar, artinya motif ini dapat dipelajari. Pendapat ini didasarkan 
atas gagasan bahwa suatu rangsang atau situasi tertentu yang memungkinkan 
terjadinya perbedaan antara harapan   harapan dan kenyataan merupakan sumber 
terciptanya dorongan primer yang tidak dipelajari baik yang bersifat positif atau 
negatif. 
 Beberapa ahli juga mengemukakan pendapatnya tentang motif berprestasi 
diantaranya: 
1. Clifford T. Morgan dkk (1986:282), berpendapat bahwa motif 
berprestasi adalah  motive to accomplish difficult tasks, to rival and 
surpass others , motif untuk menyelesaikan tugas   tugas yang sulit untuk 
menyaingi dan mengungguli orang lain. 
2. Ernest R. Hilgard (1975) mengatakan bahwa motif berprestasi adalah: 
 the social motive to accomplish something of value or importance, to 
meet standards of exellence in what one does . Motif sosial untuk 
mengerjakan sesuatu yang berharga dan penting untuk memenuhi standard 
keunggulan dari apa yang dilakukan. 
Motif untuk menguasai, memanipulasi atau mengatur suatu tujuan dan 
mengerjakannya secara tepat dan baik, untuk mengatasi berbagai 
hambatan dan memperoleh standar keunggulan untuk meningkatkan harga 
diri dan berhasil memanfaatkan bakat   bakatnya. 
Dari definisi diatas maka dapat ditarik pengertian umum bahwa motif 
berprestasi adalah suatu motif untuk mengarahkan, mengatur, dan 
menentukan apa yang akan atau tidak akan dilakukan dalam upaya 
memenuhi atau melampaui standar keunggulan. Standar keunggulan ini 
dapat berhubungan dengan: 
a. Prestasi orang lain, artinya bahwa individu ingin berbuat lebih baik 
dari pada apa yang telah diperbuat orang lain. 
b. Prestasi diri sendiri pada masa lampau, berarti bahwa individu 
ingin berbuat melebihi prestasinya yang lalu, ingin menghasilkan 
lebih baik dari pada apa yang telah dihasilkan sebelumnya. 
c. Tugas yang dilakukannya, berarti individu ingin menyelesaikan 
tugasnya sebaik mungkin, jadi tugas sendiri merupakan tantangan 
baginya. 
4. McClelland bersama   sama dengan Atkinson, Clark, dan Lowell (1953: 
110  111), merupakan pelopor utama yang mempelajari secara rinci 
mengenai motif berprestasi sebagai berikut:  
 Achievement motive is motive to reach success in competition with some 
standard of exellence." Motif berprestasi adalah motif untuk mencapai 
keberhasilan dalam berkompetisi dengan berbagai standar keunggulan. 
Menurut McClelland (1953: 111   113), pengertian dari kompetisi dengan 
suatu standar keunggulan tersebut mencakup: 
a. Aktivitas yang bersifat kompetitif 
Berusaha memperoleh kemenangan atau mengerjakan sesuatu 
sebaik mungkin atau lebih baik dari orang lain. 
      b.   Keinginan untuk bersaing dengan berhasil (pernyataan afektif) 
Adanya perasaan bangga jika berhasil, antisipasi kebanggaan, 
bekerja dengan sangat hati   hati. 
c. Tuntutan dalam diri 
Adanya tuntutan dalam diri untuk bekerja dengan baik, yang 
meliputi intensitas dan kualitas tindakannya, seperti berusaha 
keras, sungguh   sungguh, hati   hati serta teliti. 
 Menurut McClelland (1953), beberapa ciri motif yaitu: 
1. Menyebabkan tingkah laku 
2. Mengarahkan tingkah laku 
3. Intensitas 
4. Kematangan tingkah laku 
Menurut teori McClelland (1953), motif berprestasi merupakan satu 
diantara tiga motif sosial yang mendasari tingkah laku individu untuk mencapai 
tujuan. Motif ini dipelajari dalam hubungan seseorang dengan orang lain, didalam 
berbagai situasi dan perilaku yang meliputi standar keunggulan. Dalam situasi 
yang menuntut prestasi, individu akan terdorong untuk menunjukkan tingkah laku 
tertentu atau berusaha keras untuk mencapai prestasi yang memenuhi standar 
keunggulan. Keberhasilan individu dalam mencapai tujuan akan semakin 
meningkatkan motifnya untuk berprestasi. 
 Selain motif untuk berprestasi, terdapat dua motif lain, yaitu motif afiliasi 
dan kekuasaan. Motif afiliasi yaitu motif yang mengarahkan individu untuk 
menjalin hubungan dengan orang lain, sedangkan motif kekuasaan yaitu motif 
yang mendorong individu untuk menguasai atau mendominasi orang lain. Ketiga 
motif ini disebut motif sosial karena motif ini dipelajari oleh individu sebagai 
hasil interaksi dan sosialisasi yang dialami selama masa perkembangan dalam 
suatu lingkungan sosial. 
 Hasil penelitian McClelland menyatakan bahwa perbedaan yang terjadi 
pada setiap orang dikarenakan perbedaan kekuatan motif. Umumnya hanya satu 
yang menonjol, sehingga motif mana yang mewarnai tingkah laku sangat 
tergantung dari motif mana yang dominan. Adapun tingkah laku yang didasari 
motif   motif tersebut benar   benar ditampilkan atau tidak, tergantung dari situasi 
dan lingkungan, artinya apakah ada kesempatan atau tidak dalam mewujudkan 
motifnya pada tingkah laku tertentu. Sebagaimana dirumuskan McClelland 
dengan mengutip formulasi Kurt Lewin yang menyatakan munculnya tingkah 
laku dipengaruhi oleh kepribadian dan lingkungan. 
 Ada empat aspek utama yang membedakan tingkat motif berprestasi 
individu, yaitu: 
1. Kreatif   Inovatif 
2. Memperhatikan umpan balik 
3. Mempertimbangkan resiko 
4. Tanggung jawab 
Bandura dan Walters (dalam Morgan, 1986) menyatakan bahwa motif 
berprestasi pada individu mulai berkembang pada tahun   tahun awal kehidupan 
anak. Pada masa ini anak belajar meniru tingkah laku orang   orang terdekat 
sebagai model. Hasil peniruan ini akan mempengaruhi derajat kekuatan motif 
berprestasi pada diri anak. Motif berprestasi selalu ada pada setiap individu, tetapi 
berbeda dalam derajat intensitasnya. 
 Menurut Parsons (1983), harapan   harapan orang tua terhadap anak juga 
berperan dalam perkembangan motif berprestasi anak. Orang tua yang 
mengharapkan anaknya untuk bekerja keras dan berusaha untuk meraih 
keberhasilan akan mendorong anaknya untuk melakukannya. Pemberian pujian 
bagi anak yang menunjukkan tingkah laku berprestasi akan senantiasa mendorong 
dan meningkatkan motif anak untuk berprestasi. Berdasarkan pemikiran bahwa 
motif berprestasi adalah hasil dari proses belajar, maka McClelland (1953) 
berpendapat bahwa motif berprestasi dapat dikembangkan melalui latihan.  
 Menurut McClelland (1987) tinggi rendahnya derajat motif berprestasi 
yang dimiliki individu dipengaruhi oleh dua faktor, yaitu: 
1. Faktor Individual 
2. Faktor Lingkungan 
  Terdapat tiga faktor lingkungan, yaitu: 
 a. Lingkungan keluarga. 
b. Lingkungan sekolah 
c. Lingkungan sosial 
Beberapa penelitian eksperimental dalam situasi kerja dilakukan 
oleh McClelland untuk membandingkan tindakan kerja (performance) 
dari individu yang memiliki motif berprestasi tinggi dengan individu 
yang memiliki motif berprestasi rendah. Dari hasil penelitiannya, 
McClelland menyimpulkan bahwa individu-individu yang memiliki 
motif berprestasi yang tinggi akan mampu bekerja keras dan 
mengerjakan tugas-tugasnya dengan lebih baik. Namun untuk tugas-
tugas yang menuntut unsur kecepatan dalam pelaksanaannya, maka 
tampilan kerja (kualitas) yang dihasilkan relatif sama baik dengan 
individu yang memiliki motif berprestasi rendah. 
Untuk menemukan kenyataan apakah individu yang memiliki motif 
berprestasi tinggi tidak menghasilkan tampilan kerja (kualitas) yang lebih 
baik daripada individu yang memiliki motif berprestasi rendah bila motif 
berprestasinya tidak diaktifkan, maka dilakukanlah eksperimen lain oleh 
McClelland (1953). Dari hasil eksperimen, ternyata subyek yang 
memiliki motif berprestasi rendah memilih jarak yang sangat dekat atau 
sangat jauh, sedangkan subyek yang memiliki motif berprestasi tinggi 
akan memilih jarak menengah dimana hal ini memungkinkan untuk 
menunjukkan kemampuan (skill) dan keunggulan dalam tugas tersebut. 
Mereka   subyek yang memiliki motif berprestasi tinggi   lebih suka 
memilih resiko yang moderat (menengah) daripada tidak memiliki resiko 
atau resiko yang tidak mungkin, berdasarkan penemuan ini, McClelland 
menyimpulkan bahwa individu dengan motif berprestasi tinggi, dalam 
aktivitas kerja sehari-hari akan mencari situasi yang dapat memuaskan 
kebutuhan prestasinya dan akan menentukan suatu standar prestasi serta 
bekerja keras untuk mencapai standar yang telah ditetapkannya. 
Hermans, salah satu murid dari McClelland (dalam Suryana 
Sumantri dan Lelywati, 1991) merumuskan motif berprestasi sebagai 
suatu kecenderungan untuk berprestasi dimana prestasi dinyatakan 
dalam arti melebihi (mengungguli) orang lain. Rumusan tersebut 
terutama didasarkan pada penelitian yang dilakukan di Amerika Serikat 
yang melihat makna melebihi atau mengungguli orang lain (dalam arti 
kata prestasi orang lain digunakan sebagai standar yang harus dicapainya 
dan bahkan apabila memungkinkan prestasi yang dicapainya melebihi 
atau mengungguli prestasi yang telah dicapai orang lain) merupakan 
suatu ciri yang utama dalam motif berprestasi (McClelland, Atkinson, 
Clark & Lowell, 1953). 
Seseorang yang memiliki motif berprestasi akan berusaha untuk 
menghasilkan suatu prestasi, sehingga makna kunci bagi motif 
berprestasi adalah tanggung jawab pribadi. Orang yang memiliki motif 
berprestasi yang tinggi biasanya menunjukkan keinginan dan usaha yang 
lebih tinggi dalam meraih prestasi dibandingkan dengan mereka yang 
memiliki motif berprestasi yang rendah. Perilaku yang didorong oleh 
motif berprestasi selalu diarahkan pada usaha untuk mengerjakan sesuatu 
dengan sebaik mungkin. Dalam situasi yang menuntut prestasi, orang 
yang memiliki motif berprestasi tinggi senantiasa menyandarkan hasil 
kerjanya pada kemampuan yang dimilikinya, bukan pada faktor 
keberuntungan, kesempatan atau bantuan orang lain. 
Menurut Hermans (1967), orang-orang yang memiliki motif 
berprestasi tinggi akan menunjukkan ciri-ciri perilaku sebagai berikut: 
lebih ditentukan oleh faktor kebetulan atau karena didasarkan pada 
kesempatan yang ada atau situasi yang tidak pasti dan tidak menentu 
kecenderungan yang kuat untuk menyelesaikan tugas yang telah 
waktu dan lebih fleksibel dalam pemanfaatan waktu) 
mereka memilih tugas-tugas yang mempunyai tingkat kesulitan 
moderat. 
memberikan insentif bagi prestasi. 
Menurut Hermans (dalam Suryana Sumantri dan Lelywati, 
1991), motif berprestasi ternyata juga dipengaruhi oleh kecemasan akan 
gagal negatif dan kecemasan akan gagal positif. Yang dimaksud dengan 
kecemasan akan gagal negatif atau yang oleh McClelland disebut sebagai 
fear of failure, adalah suatu kecemasan akan gagal   terutama terjadi di 
dalam situasi tugas yang relatif berstruktur   yang menyebabkan individu 
tidak dapat berfungsi secara optimal.  
Hurlock(1980), masa anak-anak dibagi dalam tiga tahap: 
a. Masa infancy / babyhood (0-2 tahun) 
b. Early childhood (2-6 tahun) 
c. Late childhood (6-12 tahun) 
  Bagi kebanyakan orang tua, masa ini merupakan usia yang 
bermasalah. Masa ketika anak-anak tidak lagi mendengarkan dan 
mau melakukan apa yang dikatakan orang tuanya, namun mereka 
lebih dipengaruhi oleh kelompoknya. 
  Pendidik mengatakan masa anak akhir sebagai usia sekolah dasar. 
Masa ini merupakan masa ketika anak-anak diharapkan 
mendapatkan dasar pengetahuan yang penting untuk kesuksesan 
penyesuaian diri pada kehidupan dewasa. 
  Psikolog menyatakan masa anak akhir sebagai usia gang, waktu 
dimana perhatian utama anak berpusat pada penerimaan 
kelompoknya dan menjadi anggota masyarakat kelompok tertentu. 
Pertumbuhan fisik pada masa ini berjalan lambat. Kesehatan dan 
nutrisi yang baik merupakan faktor penting pada pertumbuhan dan 
perkembangan anak. Tekanan-tekanan emosi juga memberikan pengaruh 
terhadap pertumbuhan fisik. 
Keterampilan pada anak bergantung pada lingkungan, kesempatan 
yang diperoleh untuk belajar, bangun tubuh dan bergantung pada  trend  
yang ada pada teman bermainnya. 
Late childhood sering disebut sebagai  gang age  karena dicirikan 
dengan minat yang tinggi pada aktivitas teman sebaya dan keinginan 
untuk diterima sebagai anggota  gang . 
Gang pada masa anak-anak merupakan suatu kelompok setempat 
yang spontan, yang kekuasaannya tidak diberi dari luar dan tidak 
mempunyai tujuan yang diterima secara sosial. Gang merupakan usaha 
untuk menciptakan suatu masyarakat yang sesuai bagi pemenuhan 
kebutuhan mereka, dan pengganti masyarakat dewasa dan hal-hal lain 
yang tidak dapat diberikan oleh masyarakat dewasa. 
  Gang yang umum adalah kelompok bermain yang terdiri atas anak 
yang minat mainnya sama, dan tujuan utamanya untuk bersenang-
senang. Sejak usia 6 atau 7 tahun anak-anak cenderung bermain dalam 
kelompok yang sama jenis kelaminnya. 
  Havinghurst menyatakan bahwa gang mempunyai 4 cara utama 
dalam membantu anak menjadi pribadi yang mampu bermasyarakat, 
yaitu: 
  Gang membantu anak untuk bergaul dengan teman sebaya dan 
bertingkah laku yang diterima secara sosial bagi mereka. 
  Gang membantu anak mengembangkan kesadaran yang rasional 
dan skala nilai untuk melengkapi atau mengganti nilai orang tua 
yang cenderung diterima anak sebagai  kata hati yang otoriter . 
  Melalui pengalaman gang anak mempelajari sikap sosial yang 
Gang dapat membantu kemandirian pribadi anak dengan 
memberikan kepuasan emosional dari persahabatan dengan teman 
sebaya. 
Hubungan keluarga mempengaruhi anak dalam hal: 
  Cara belajar anak di sekolah dan sikap anak terhadap sekolah 
dipengaruhi oleh relasi anak dengan anggota keluarganya 
  Hubungan keluarga mempengaruhi penyesuaian sosial anak di luar 
  Peran yang dilakukan di rumah akan menentukan pola perannya di 
  Jenis dari metode pelatihan yang digunakan di rumah 
mempengaruhi perannya di luar rumah 
  Menentukan sex-role typing anak 
  Aspirasi dan prestasi anak dipengaruhi sikap orang tua 
  Kepribadian anak. 
Jean Piaget membagi perkembangan kognitif dalam empat fase:  
a. Sensory Motor (0   2 tahun) 
Pada fase ini satu   satunya cara anak memperoleh pengetahuan 
adalah melalui aktifitas. Anak belum mempunyai konsep bahwa benda 
itu tetap/permanen, benda hanya ada jika ia bisa memegang atau melihat. 
Melalui proses aksi dan interaksi, asimilasi, dan akomodasi, maka lama 
  lama anak mengetahui benda itu tetap ada di dalam waktu, walaupun ia 
tidak bisa melihat dan memegang. Bila anak sudah memiliki konsep 
tentang benda dan mulai mempelajari bahasa, ini merupakan akhir dari 
fase yang pertama. 
b. Pre Operational (3   7 tahun) 
Ciri   cirinya: cara berpikir anak didasarkan pada persepsi, anak 
belum mengenal konsep invariance dari benda, cara berpikir anak masih 
egosentris. 
c. Concrete Operational (8   11 tahun) 
Ciri   cirinya: anak sudah mampu melakukan reversible 
operations, anak sudah mengenal konsep invariance, anak sudah 
mengenal konsep seriation/rangkaian. Periode ini disebut concrete 
operational karena anak membutuhkan obyek yang kongkrit supaya bisa 
berpikir secara logis. 
Menurut Piaget, anak-anak pada masa konkrit operasional bisa 
melakukan tugas konservasi dengan baik karena pada masa ini anak 
telah mengembangkan tiga macam proses yang disebut operasi-operasi, 
yaitu: negasi, hubungan timbal balik (resiprokasi), dan identitas. 
d. Formal Operational (>11 tahun) 
Ciri   cirinya: anak sudah bisa berpikir secara abstrak tanpa 
melihat situasi yang kongkrit, anak memiliki kemampuan berpikir 
sistematis, sehingga dapat melakukan prediksi untuk masa depan, anak 
mampu menghadapi persoalan yang sifatnya hipotesis. 
  Tugas perkembangan pada Late Childhood adalah: 
  Belajar kecakapan   kecakapan fisik yang dibutuhkan untuk 
melakukan permainan   permainan. 
  Mengembangkan sikap positif terhadap diri sendiri, misalnya sikap 
memberi dan menerima. 
  Belajar menyesuaikan diri dengan teman   teman sebaya. 
  Belajar menjalankan peranan yang sesuai dengan jenis kelaminnya 
(peran seks). 
  Mengembangkan kecakapan   kecakapan dalam membaca, menulis, 
dan berhitung. 
  Mengembangkan kata hati dan norma   norma. 
Rancangan penelitian yang digunakan adalah komparatif untuk 
mengetahui perbedaan antara variabel motif berprestasi yang mengikuti 
Internasional Mental Aritmatika (IMA) dan tidak mengikuti kursus IMA. Teknik 
penelitian yang digunakan adalah design two group post test (Moh. Nazir, 2003). 
Dalam penelitian ini terdapat dua variabel, yaitu motif berprestasi 
dalam mata pelajaran matematika dan keikutsertaan atau ketidakikutsertaan 
kursus IMA.  
Definisi operasional motif berprestasi adalah seberapa kuat dorongan 
dalam diri siswa kelas 1   5 SD  X  yang diarahkan untuk mencapai prestasi 
optimal dalam pelajaran matematika yang ditunjukkan melalui perilaku: dapat 
mencapai taraf keahlian yang lebih tinggi,  memiliki daya tahan yang besar, 
ulet, tidak menyia-nyiakan waktu, dan memilih tugas dengan tingkat kesulitan 
moderat. 
Motif berprestasi akan diukur melalui aspek   aspek: 
1. Kreatif   inovatif
2. Memperhatikan umpan balik 
3. Memilih resiko yang moderat 
4. Tanggung jawab 
Definisi operasional keikutsertaan atau ketidakikutsertaan IMA 
yaitu siswa kelas 1   5 SD  X  yang terdaftar atau tidak terdaftarnya siswa 
tersebut dalam kursus IMA cabang  Y . 
Untuk mendapatkan data dalam penelitian ini digunakan alat ukur 
berupa kuesioner Motif Berprestasi yang dikonstruksi oleh peneliti sendiri. 
Tes ini berisi 36 item yang menjaring aspek   aspek motif berprestasi dari 
McClelland. 
Kreatif - Inovatif Mencari cara baru yang kreatif 8,11 25 
1,4,19 15 
Umpan balik dari guru dan orang 
16,30 2,20 
9,12 24,34 
Memilih tugas yang moderat 17 6 
23 13,35 
 Melakukan kegiatan sebaik - 
5,33 22,28 
Tanggung Jawab Bertanggung jawab terhadap 
3,21, 
10,36 14,26 
yang tinggi dengan usaha keras 
29,31 18,27 
Dari setiap pernyataan, responden diminta untuk memilih salah 
satu dari beberapa kemungkinan pilihan jawaban yang dianggap sangat 
sesuai sampai sangat tidak sesuai dan tidak boleh ada pernyataan yang 
terlewati. 
Pada item positif, pemberian skor dilakukan dengan kriteria 
berikut: sangat sesuai = 4, sesuai = 3, tidak sesuai = 2, sangat tidak sesuai 
= 1. Pada item negatif, pembobotan skor diberikan dengan kriteria yang 
berlawanan dengan item positif, yaitu: sangat sesuai = 1, sesuai = 2, tidak 
sesuai = 3, sangat tidak sesuai = 4. Skor tersebut lalu dijumlahkan. Dari 
seluruh data yang diperoleh dicari skor rata   rata, lalu dilakukan 
pengelompokkan sebagai berikut:  
a. Dibawah rata   rata tergolong memiliki motif berprestasi rendah. 
b. Diatas atau sama dengan rata   rata tergolong memiliki motif 
berprestasi tinggi. 
 Data penunjang yang dijaring meliputi data nilai mata pelajaran 
matematika responden yang digunakan untuk menunjang data primer yang 
diperoleh dari alat ukur. 
Uji validitas dimaksudkan untuk mengetahui taraf ketepatan suatu 
alat ukur dalam mengukur apa yang hendak diukur. Valiiditas alat ukur ini 
bersifat construct validity, yaitu alat ukur yang dipergunakan adalah skala 
yang telah disusun berdasarkan teori yang telah valid. Bila alat ukur telah 
memiliki validitas konstruk berarti semua item yang ada pada alat ukur ini 
sudah mengukur apa yang ingin diukur. Dimana perhitungannya 
menggunakan perhitungan korelasi rank Spearman, dengan rumus: 
= ?
 dimana:  
rs : koefisien korelasi rank spearman 
di : selisih ranking jumlah setiap item dengan jumlah total item 
N : ukuran sampel 
atau tidak dapat dipakai, caranya dengan membandingkan dengan 
koefisien korelasi yang diperoleh dengan kriteia Guilford (1956), 
yaitu: 
 0,00   0,19 : item tidak dapat dipakai, validitas sangat rendah 
 0,20   0,39 : item direvisi, validitas rendah 
 0,40   0,69 : item dipakai, validitas moderat 
 0,70   0,89 : item dipakai, validitas tinggi  
 0,90   1,00 : item dipakai, validitas sangat tinggi 
Dari hasil perhitungan, didapat validitas item berkisar antara 0,241-
0,660. 
Uji reliabilitas dimaksudkan mengetahui sejauh mana suatu hasil 
pengukuran itu relatif konsisten. Pengujian reliabilitas alat ukur dilakukan 
dengan menggunakan Alpha Cronbach. Adapun langkah-langkahnya 
sebagai berikut: 
1. Menentukan banyaknya item yang akan dianalisis 
2. Setelah mempunyai skor untuk masing   masing responden dan 
masing   masing item, maka dihitung skor total dari seluruh item. 
3.  Menghitung varians masing   masing item dengan menggunakan 
rumus varians sehingga diperoleh S1
, S2
, S3
,  ., kemudian 
jumlahkan seluruhnya hingga diperoleh: 
4. Menghitung varians dengan menggunakan rumus varians untuk 
skor secara keseluruhan sehingga diperoleh S
. 
Rumus varians: 
( )?
+
Keterangan:  
 =  varians 
n = banyaknya responden 
Xi = skor yang diperoleh responden ke-i 
X  = rata   rata skor keseluruhan 
5. Memasukkan nilai   nilai di atas ke dalam rumus Alpha Cronbach, 
sehingga diperoleh nilai koefisien Alpha Cronbach (Lisa 
Friedenberg, 1995) 
= ?
Keterangan: 
k = banyaknya item 
 = varians dari item ke-i 
 = total varians dari keseluruhan item 
6. Menentukan reliabiltas alat ukur dengan cara membandingkan nilai 
reliabiltas dengan kriteria Guilford (1956), yaitu:  
0,00   0,19 : hampir tidak reliabel 
0,20   0,39 : reliabilitas rendah 
0,40   0,69 : reliabilitas sedang 
0,70   0,89 : reliabilitas tinggi 
0,90   1,00 : reliabiltas tinggi sekali 
Dari hasil perhitungan, didapat reliabilitas alat ukur 0,516 
(sedang). 
Analisis item dilakukan untuk menentukan item-item yang dapat 
digunakan dan item-item yang tidak dapat digunakan. Selain itu item 
dilihat construct validity nya dan dibandingkan dengan kriteria Guilford. 
Aspek Item dipakai Item direvisi Item gugur Jumlah 
Kreatif-inovatif 7 0 1 8 
Tanggung jawab 9 3 0 12 
Populasi sasaran pada penelitian ini adalah seluruh siswa/i kelas 1 
sampai dengan 5 SD  X  baik yang mengikuti maupun tidak mengikuti 
kursus IMA cabang  Y  di Bandung. Populasi yang diambil harus 
memenuhi karakteristik sebagai berikut: 
  Siswa/i kelas 1   5 SD  X  Bandung 
Untuk sampel yang mengikuti kursus IMA: 
  Aktif mengikuti IMA selama enam bulan terakhir, karena dalam 
waktu enam bulan anak diharapkan sudah memiliki dasar 
perhitungan operasional yang mantap. 
Untuk sampel yang tidak mengikuti kursus IMA: 
  Tidak pernah mengikuti kursus IMA. 
Sampel dipilih dengan menggunakan stratified proportionate 
random sampling, yaitu sampel dipilih berdasarkan proporsi dari setiap 
strata. Kalau besarnya populasi adalah N, dan besarnya sampel yang 
ditarik dari populasi tersebut adalah n, berarti proporsinya adalah n/N.s.  
Teknik analisis data yang digunakan untik menganalisis data kuantitatif 
dilakukan dengan menggunakan metode uji statistik komparatif. Data yang 
diperoleh merupakan data dalam skala ordinal, oleh karena itu uji statistik yang 
digunakan adalah U Mann Whitney (Sidney Siegel, 1994: 145) dengan dasar 
pertimbangan: 
  Uji statistik ini digunakan untuk melihat perbedaan yang terjadi 
antara satu variabel dengan variabel lain. 
  Data yang dihasilkan berskala ordinal 
  Uji statistik yang digunakan bersifat non parametrik. 
Berikut ini langkah   langkah dalam pemakaian U Mann Whitney: 
1. Memeriksa data yang telah diperoleh 
2. Menentukan hipotesis statistik berdasarkan penelitian yang telah 
ditentukan. 
H0:  t =  b: tidak ada perbedaan motif berprestasi antara siswa/i kelas 
1   5 SD  X  yang mengikuti dan tidak mengikuti kursus 
IMA. 
H1:  t =  b: ada perbedaan motif berprestasi antara siswa/i kelas 1   5 
SD  X  yang mengikuti dan tidak mengikuti kursus IMA. 
 3.   Menentukan harga   harga n1 dan n2 
n1 = banyak sampel pada kelompok 1  
n2 = banyak sampel pada kelompok 2 
 4. Memberi ranking bersama skor   skor kedua kelompok itu. Ranking 1 
diberikan kepada skor yang secara aljabar paling rendah. Ranking tersusun 
mulai dari 1 hingga N = n1 + n2. Untuk observasi   observasi berangka 
sama, berikanlah rata   rata ranking yang berangka sama. 
  5. Menentukan harga U, baik dengan cara menghitung atau menerapkan 
rumus: 
. R
nnU ??
+
. R
nnU ??
+
dimana: ? R1 = jumlah ranking yang diberikan pada kelompok yang 
      ? R2 = jumlah ranking yang diberikan pada kelompok yang 
1. Metode untuk menetapkan signifikansi harga U observasi bergantung 
pada ukuran n2. 
a. Kalau n2 adalah kurang dari 8, kemungkinan yang eksak yang 
berkaitan dengan suatu harga yang sekecil harga U observasi 
ditunjukkan dalam tabel J. Untuk suatu tren dua sisi, kalikan dua 
harga p yang ditunjukkan dalam tabel itu. Kalau harga U itu adalah 
U  dan harus diubah menjadi U menjadi: U = n1.n2   U  
b. Jika n2 antara 9   20, signifikansi sembarang harga observasi untuk 
U dapat ditentukan dengan tabel K. Kalau harga U observasi yang 
kita miliki lebih besar dari 
. 21 nn  maka harga itu adalah U ; untuk 
mengubahnya terapkanlah rumus: U = n1.n2   U   
c. Jika n2 > 20, maka kemungkinan yang berkaitan dengan suatu 
harga yang seekstrem harga U observasi dapat ditetapkan dengan 
menghitung harga z seperti yang ditunjukkan oleh rumus: 
+ +
.
. (( ) )
dan menguji harga ini dengan memakai tabel A. Untuk suatu tes 
dua sisi, kalikan 2p yang ditunjukkan dalam tabel itu. Kalau 
proporsi angka sama sangat besar atau jika p yang diperoleh sangat 
berdekatan dengan ?, terapkanlah koreksi angka sama, yakni 
pergunakan rumus: 
??
.
.
2. Jika harga observasi U mempunyai kemungkinan yang lebih kecil sama 
dengan ?, tolak H0 dan terima H1.
